% Esempio per lo stile supsi
% \documentclass[twoside]{supsistudent} 
% tolto sennò iniziava una pagina bianca dopo il frontespizio

\documentclass[oneside]{supsistudent} 
\let\cleardoublepage\clearpage



% per settare noindent
\setlength{\parindent}{0pt}


% Crea un capitolo senza numerazione che pero` appare nell'indice %
\newcommand{\problemchapter}[1]{%
  \chapter*{#1}%
  \addcontentsline{toc}{chapter}{#1}%
\markboth{#1}{#1}
}

% Numerazione delle appendici secondo norma
\addto\appendix{
\renewcommand{\thesection}{\Alph{chapter}.\arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection.\arabic{subsection}}}

\setcounter{secnumdepth}{5} 	%per avere più livelli nei titoli
\setcounter{tocdepth}{5}		%per avere più livelli nell'indice


\titolo{Magic Eraser}
\studente{Abate Luca \vspace{1em}\\ Vavassori Enrico}
\relatore{Gremlich Giuliano}
\correlatore{Quattrini Andrea}
\committente{Video processing and computer vision - Scientific Sector (ISIN)}
\corso{Ingegneria Informatica TP}
\modulo{Progetto di Semestre}
\anno{2026}



\begin{document}

\pagenumbering{alph}
\maketitle
\onehalfspacing
\frontmatter


\pagenumbering{roman}
\tableofcontents
% \listoffigures					% Opzionale
% \listoftables					% Opzionale

\problemchapter{Introduzione}

\section*{Abstract}
\subsection*{Italiano}


Magic Eraser è uno strumento per la modifica di immagini tramite modelli di intelligenza artificiale.
Il progetto nasce come tool utilizzato per ricerca, sperimentazione, analisi e valutazione
di modelli per segmentazione, rimozione e generazione; nello specifico per quanto riguarda
la rimozione automatica di oggetti e alla modifica di immagini tramite maschere.
La soluzione proposta combina gestione dei progetti, caricamento delle immagini in essi,
segmentazione da prompt, rimozione tramite maschera e generazione di nuove aree
coerenti con il contesto visivo.\
\\Il sistema è organizzato come applicazione web con frontend React (TypeScript), backend 
FastAPI, persistenza dati su Supabase Postgres e integrazione con provider AI esterni (tra cui Fal.ai).
\\L'elaborazione delle immagini è gestita tramite pipeline persistite, in modo da 
rendere tracciabili i passaggi applicati e permettere di salvare, modificare e riutilizzare
i risultati.
\\Il prodotto risultante permette la creazione di progetti, caricamento di immagini,
applicazione di processi AI (segmentazione, rimozione, generazione) tramite provider esterni su esse,
e di mantenere una cronologia ordinata delle elaborazioni.
\\Magic Eraser può essere anche utilizzato come strumento di modifica assistita di immagini
per semplificare e rendere più accessibile operazioni avanzate. Questo tenendo in considerazione
che i risultati prodotti restano dipendenti dalla qualità dei modelli esterni, dalla precisione delle maschere
e dai tempi di risposta dei servizi AI.
Magic Eraser rappresenta una base estendibile per la sperimentazione di workflow di modifica
immagini con un approcio generativo e per il confronto di modelli differenti in situazioni reali.


\subsection*{English}
Magic Eraser is a tool for editing images using artificial intelligence models.
The project began as a tool for research, experimentation, analysis and evaluation
of models for segmentation, removal and generation; specifically with regard to
the automatic removal of objects and the modification of images using masks.
The proposed solution combines project management, the uploading of images to projects,
segmentation from prompts, removal via masks.
The proposed solution combines project management, the uploading of images to these projects,
segmentation based on prompts, removal using masks, and the generation of new areas
that are consistent with the visual context.\
\\The system is structured as a web application with a React (TypeScript) frontend, a 
FastAPI backend, data storage on Supabase Postgres, and integration with external AI providers (including Fal.ai).
\\Image processing is managed via persistent pipelines, so that 
the steps applied can be traced and the results can be saved, modified and reused.
\\The resulting product enables users to create projects, upload images,
apply AI processes (segmentation, removal, generation) to them via external providers,
and maintain a clear history of the processing steps.
\\Magic Eraser can also be used as an assisted image editing tool
to simplify advanced operations and make them more accessible. This is bearing in mind
that the results produced depend on the quality of the external models, the precision of the masks
and the response times of the AI services.
Magic Eraser serves as a flexible platform for experimenting with image editing workflows
using a generative approach and for comparing different models in real-world scenarios.

\section*{Struttura del documento}

Il documento è strutturato come segue:
vengono prima chiariti contesto e problema, successivamente vengono
descritte le tecnologie, architetture e approci adottati, per poi passare all'implementazione
e ai risultati.
In conclusione le appendici che contengono informazioni,
guide e istruzioni per utilizzare Magic Eraser.


\newpage
\mainmatter
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}


\chapter{Motivazione e Contesto}

Nel corso dell'ultimo decennio, la diffusione di strumenti per la modifica di immagini basati su 
Intelligenza Artificiale ha reso accessibili operazioni che, nella maggior parte dei casi,
richiedevano competenze grafiche avanzate. Magic Eraser si inserisce in questo contesto come uno strumento
che, non solo automatizza e semplifica le operazioni precedentemente citate, ma permette anche il
confronto tra modelli e processi di diversa natura.


\section{Rilevanza del problema}

La modifica tradizionale di immagini richiede conoscenza di strumenti 
professionali e spesso complicati, selezioni manuali e tempo per rifinire 
il risultato. 
In molte situazioni reali, come la preparazione di immagini per presentazioni, 
contenuti per social media, 
materiale didattico o prototipi visivi, si ha bisogno di un risultato rapido e il meno macchinoso possibile. 
Un sistema automatico di rimozione 
oggetti può ridurre la complessità, lasciando 
all'utente il controllo sull'idea e intenzione, delegando ai modelli AI le operazioni 
più tecniche e "noiose".

\section{Contesto tecnologico}

Magic Eraser si colloca tra AI generativa e computer vision.
Segmentazione e maschere rientrano nel contesto di Pattern Recognition e Computer Vision
e hanno lo scopo di individuare e isolare le aree rilevanti di un'immagine.
Mentre i modelli generativi consentono di ricostruire contenuti coerenti nelle zone 
interessate, nel caso di Magic Eraser, coincidenti con le maschere. 

\section{Obiettivo del progetto}

L'obiettivo, da un punto di vista macroscopico, è sviluppare un sistema che permetta di 
caricare immagini personali, selezionare i processi AI che si desidera usare, generare 
maschere, rimuovere contenuti e salvare i risultati all'interno di progetti organizzati. 
L'utilizzo deve essere sufficientemente semplice 
per un utente non tecnico, ma anche predisposto per analisi 
e sperimentazione sui modelli impiegati.







\chapter{Definizione del Problema}

Il problema affrontato dal progetto riguarda la gestione completa di un 
processo di modifica immagini basato su modelli AI. 
In particolare, non si tratta soltanto di applicare un effetto automatico 
a un'immagine, come potrebbe essere fatto tramite smartphone in pochi istanti, ma 
di coordinare più passaggi collegati tra loro: selezione
dell'area da modificare, generazione di una maschera da tale area, rimozione e ricostruzione, 
generazione di una nuova entità nella stessa area, recupero del risultato per ogni processo 
da modelli esterni e salvataggio dell'intera pipeline.

Questi passaggi introducono diversi aspetti critici. 
L'immagine di partenza deve essere in formati standard per poter essere 
processata dai modelli, le maschere devono essere associate correttamente 
all'immagine originale, questo significa anche che 
devono essere coerenti con le caratteristiche di essa (dimensione, formato, qualità), 
e ogni pipeline deve poter essere ricostruita in seguito. 
Senza una struttura pensata, il flusso può diventare difficile da controllare,
soprattutto quando l'utente lavora su più immagini e/o prova più modelli.

\section{Aspetti del problema}
RICORDATI DI FARE LA LISTA PUNTATA BENE IN LATEX

1. Selezione dell'area da modificare.\\
Per rimuovere o generare contenuto in una porzione specifica dell'immagine
serve una maschera coerente. Una maschera 
imprecisa può includere parti che si desidera invece conservare, oppure escludere parti
che dovrebbero essere modificate, producendo risultati indesiderati anche 
quando il modello generativo funziona correttamente.
Allo stesso tempo, una maschera troppo specifica e dettagliata può portare a risultati ambigui,
questo è spiegato dal fatto che i modelli di rimozione e filling vanno a modificare
unicamente i pixel presenti nella maschera.

2. Dipendenza da modelli esterni.\\
I provider AI, e gli stessi modelli, possono richiedere formati di input 
differenti, tempi di elaborazione variabili, costi elevati e parametri specifici. 
Il sistema deve quindi tradurre le operazioni richieste dall'utente in chiamate tecniche
compatibili con il modello scelto, gestendo allo stesso tempo stati di avanzamento e 
output prodotti.

3. Tracciabilità.\\
In un contesto di sperimentazione non è sufficiente 
ottenere un'immagine finale per trarre conclusioni sulla qualità di un processo.
Bisogna infatti sapere quale immagine sorgente è stata usata, quale processo è stato 
applicato, quale modello ha prodotto il risultato e quali dati
intermedi sono stati generati. Senza queste informazioni diventa 
difficile confrontare risultati, ripetere un'elaborazione o capire da
dove derivi un certo output.

\section{Conseguenze operative}

Dal punto di vista operativo, il problema richiede un sistema capace di 
organizzare immagini, versioni e risultati in modo ordinato, strutturato e comprensibile. 
Ogni progetto deve poter contenere immagini e ogni immagine deve poter essere 
collegata alle elaborazioni eseguite. Inoltre, l'utente deve
poter distinguere gli step della pipeline, visualizzare i risultati intermedi 
e ritrovare le lavorazioni precedenti.

La difficoltà principale consiste quindi nel trasformare un insieme di 
operazioni tecniche e potenzialmente poco comprensibli, in un flusso
controllabile. Magic Eraser affronta questo problema costruendo una 
struttura applicativa in cui immagini, maschere, processi AI e output
restano collegati tra loro e possono essere consultati anche dopo l'esecuzione
e nel corso di sessioni differenti.

\chapter{Stato dell'Arte} CONTINUA DA QUIIII

Lo stato dell'arte considera le tecniche e gli strumenti che rendono possibile l'editing generativo: image inpainting, segmentazione, 
maschere e modelli prompt-based. Questi concetti costituiscono la base teorica e applicativa della soluzione sviluppata.

\section{Image Inpainting}

L'image inpainting è il processo di ricostruzione di aree mancanti, danneggiate o mascherate di un'immagine. Nei sistemi moderni, 
l'inpainting non si limita alla copia di texture circostanti, ma utilizza modelli generativi capaci di interpretare il contesto visivo. 
Nel progetto, questa tecnica è utilizzata per ottenere risultati coerenti dopo la rimozione di un oggetto o per riempire una regione 
secondo un prompt.

\section{Segmentazione e maschere}

La segmentazione consente di individuare regioni dell'immagine corrispondenti a oggetti o concetti indicati dall'utente. Il risultato viene 
rappresentato tramite maschere, immagini binarie o semi-binarie che separano le zone da modificare dal resto della scena. Nel workflow di 
Magic Eraser, la maschera è l'elemento di collegamento tra la selezione semantica e l'operazione generativa successiva.

\section{Modelli generativi}

I modelli generativi prompt-based permettono di guidare il risultato tramite descrizioni testuali. Le tecniche text-to-image producono 
immagini partendo da testo, mentre le tecniche image-to-image trasformano un'immagine esistente mantenendo parte della sua struttura. 
Per l'editing con maschera, l'approccio più rilevante è quello che combina immagine sorgente, maschera e prompt opzionale, così da 
modificare solo una porzione controllata dell'immagine.

\section{Confronto con strumenti esistenti}

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{9cm}|}
\hline
\textbf{Strumento} & \textbf{Analisi sintetica} \\
\hline
Editor professionali & Offrono controllo preciso e strumenti avanzati, ma richiedono competenze specifiche. Magic Eraser privilegia 
automazione e semplicità d'uso. \\
\hline
Strumenti automatici & Consentono una rimozione rapida degli oggetti, ma spesso rendono poco visibile la pipeline. Magic Eraser conserva 
passaggi e risultati. \\
\hline
Demo di modelli AI & Permettono di provare singoli modelli, ma offrono poca gestione di progetti e immagini. Magic Eraser integra i 
modelli in un'applicazione completa. \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\chapter{Approccio alla Soluzione}

La soluzione proposta è una piattaforma web composta da interfaccia utente, API backend, database, storage immagini e integrazione con 
provider AI. L'architettura separa le responsabilità principali, rendendo il sistema più manutenibile e predisposto all'estensione 
con nuovi modelli o nuovi processi.

\section{Descrizione generale}

L'utente accede all'applicazione, crea o seleziona un progetto, carica immagini e apre il laboratorio di editing. Nel laboratorio 
può aggiungere processi alla pipeline, scegliere il modello, impostare prompt o parametri aggiuntivi e generare un risultato. Le 
pipeline vengono salvate con i relativi step, input, output, maschere e stato di elaborazione.

\section{Architettura del sistema}

\subsection{Frontend}

Il frontend è sviluppato con React e Vite. Le pagine principali includono login, signup, home, gallery, laboratory, pipelines e 
profile. I componenti gestiscono la navigazione, la visualizzazione dei progetti, l'upload delle immagini, la configurazione dei 
processi e la consultazione delle pipeline salvate.

\subsection{Backend}

Il backend è sviluppato con FastAPI e fornisce endpoint REST per progetti, immagini, profilo utente, processi AI e pipeline di 
laboratorio. La logica applicativa è organizzata in servizi, repository, schemi di validazione e router API.

\subsection{Database}

La persistenza è basata su Supabase Postgres. Le entità principali sono \texttt{Profile}, \texttt{Project}, \texttt{Image}, 
\texttt{LaboratoryPipeline} e \texttt{LaboratoryPipelineStep}. Questa struttura consente di collegare utenti, progetti, immagini 
sorgente e cronologie di elaborazione.

\subsection{AI provider}

L'integrazione con i modelli AI è gestita tramite registry e adapter. Il catalogo dei processi espone tre famiglie principali: 
segmentazione da prompt, rimozione con maschera e generazione da prompt. Gli adapter traducono le richieste interne nel formato 
richiesto dal provider esterno.

\section{Pipeline di elaborazione}

La pipeline rappresenta la sequenza dei processi applicati a un'immagine. Uno step può generare una maschera, uno step successivo 
può usare quella maschera per rimuovere un oggetto, e un ulteriore step può generare contenuto tramite prompt. Ogni step mantiene 
input, output, tipo di processo, modello scelto, impostazioni aggiuntive e stato.

\section{Scelte tecnologiche}

React e Vite sono stati scelti per costruire un'interfaccia reattiva e modulare. FastAPI è stato adottato per la chiarezza nella 
definizione delle API, la validazione tramite schemi e la facilità di integrazione con servizi Python. Supabase Postgres fornisce 
un database remoto adatto alla persistenza dei dati applicativi, mentre lo storage immagini permette di mantenere file sorgente e 
risultati accessibili dal frontend e dai provider AI.

\chapter{Implementazione}

L'implementazione segue una separazione netta tra frontend, backend, persistenza e integrazione AI. Questa organizzazione 
permette di modificare una parte del sistema senza compromettere le altre e rende più semplice aggiungere nuovi processi.

\section{Struttura del sistema}

Il progetto è diviso principalmente in \texttt{frontend/} e \texttt{backend/}. Il frontend contiene pagine, componenti, hook, 
tipi TypeScript e client API. Il backend contiene router, servizi, repository, modelli, schemi, processi, registry dei modelli e 
utility per la gestione delle maschere.

\section{Frontend}

Le pagine di login e signup gestiscono l'accesso dell'utente. La home permette di creare progetti, caricare immagini, 
visualizzare anteprime e aprire il laboratorio. La gallery offre una visione organizzata degli asset. La pagina laboratory 
consente di costruire e applicare pipeline di editing. La pagina pipelines permette di consultare elaborazioni salvate, mentre 
la pagina profile raccoglie le informazioni dell'utente.

\section{Backend e API}

Gli endpoint principali sono organizzati nei router \texttt{projects}, \texttt{images}, \texttt{profile}, \texttt{processes} e 
\texttt{laboratory\_pipelines}. Le richieste vengono validate tramite schemi, elaborate dai servizi applicativi e persistite 
tramite repository. Questa separazione riduce l'accoppiamento tra API, logica di business e accesso al database.

\section{Gestione immagini e progetti}

I progetti raggruppano le immagini caricate e le pipeline associate. L'upload salva il file nello storage e registra nel database 
le informazioni necessarie a recuperarlo. Le immagini possono essere usate come input per il laboratorio e gli output prodotti dai 
modelli possono essere salvati nello stesso contesto progettuale.

\section{Pipeline AI}

\subsection{Segmentazione}

Il processo \texttt{segment\_from\_prompt} riceve un'immagine e un prompt che descrive l'oggetto o l'area da individuare. Il risultato 
è una maschera utilizzabile negli step successivi.

\subsection{Rimozione}

Il processo \texttt{remove\_with\_mask} riceve immagine e maschera. Il modello elimina l'area selezionata e ricostruisce il contenuto 
circostante in modo coerente.

\subsection{Generazione}

Il processo \texttt{generate\_from\_prompt} permette di riempire una regione mascherata seguendo un prompt testuale. Questo consente 
non solo di cancellare contenuti, ma anche di sostituirli con elementi generati.

\section{Organizzazione del codice}

Il backend separa router API, servizi, repository, processi e registry dei modelli. Il frontend separa pagine, componenti 
riutilizzabili, hook e client HTTP. Questa struttura rende esplicite le responsabilità: l'interfaccia gestisce l'interazione utente, 
il backend coordina il workflow, i repository gestiscono la persistenza e gli adapter comunicano con i provider AI.

\chapter{Risultati e Validazione}

La validazione considera sia le funzionalità implementate sia la capacità del sistema di rispondere ai requisiti individuati. 
L'obiettivo è verificare che il prototipo permetta effettivamente di svolgere il workflow previsto: organizzare immagini, 
applicare processi AI e salvare risultati.

\section{Funzionalità implementate}

Il sistema implementa autenticazione, gestione del profilo, creazione e modifica di progetti, upload di immagini, consultazione 
della gallery, laboratorio di editing, catalogo dei processi AI, esecuzione di step, anteprima di maschere convex hull e salvataggio 
delle pipeline. Le funzionalità sono integrate in un flusso utente coerente, dalla selezione dell'immagine fino alla consultazione dei 
risultati.

\section{Test}

Il backend include test unitari e di integrazione per servizi, dipendenze di autenticazione e API principali. Il frontend include 
test su client API, hook, pagine e componenti del laboratorio. I test verificano casi come gestione delle risposte HTTP, progetti, 
profilo, pipeline, selezione di immagini e rendering dei componenti principali.

\section{Validazione}

Rispetto ai bisogni iniziali, la soluzione soddisfa i requisiti di semplicità, automazione e organizzazione. L'utente può eseguire 
operazioni complesse senza intervenire manualmente sui pixel, mentre il sistema conserva le informazioni necessarie a comprendere 
la sequenza di elaborazione applicata.

\section{Risultati}

I risultati attesi sono immagini prima/dopo in cui l'oggetto selezionato viene rimosso o sostituito. La qualità dipende da tre 
fattori principali: precisione della maschera, coerenza del modello generativo e complessità dello sfondo. Su sfondi uniformi il 
risultato tende a essere più stabile, mentre scene complesse, oggetti parzialmente occlusi o prompt ambigui possono produrre artefatti.

\chapter{Conclusioni}

Il progetto ha portato alla realizzazione di una piattaforma web capace di integrare gestione delle immagini e workflow AI per 
l'editing generativo. Magic Eraser dimostra come segmentazione, maschere e inpainting possano essere combinati in un ambiente 
accessibile e organizzato.

\section{Valutazione del lavoro}

Rispetto al problema iniziale, il sistema riduce la complessità dell'editing e rende disponibili operazioni avanzate attraverso 
un'interfaccia guidata. La scelta di salvare pipeline e step permette inoltre di analizzare il processo, non soltanto il risultato finale.

\section{Limiti della soluzione}

I principali limiti riguardano la dipendenza da provider AI esterni, la latenza delle richieste, i costi potenziali delle API e 
la variabilità dei risultati generativi. La qualità finale non è sempre prevedibile e può richiedere più tentativi, soprattutto 
quando la maschera non delimita correttamente l'area da modificare.

\section{Contributo}

Il contributo del progetto consiste nell'integrazione di funzionalità di editing AI in una piattaforma strutturata per progetti e 
pipeline. A differenza di strumenti più chiusi, Magic Eraser rende espliciti gli step e crea una base utile per sperimentare modelli, 
parametri e combinazioni di processi.

\section{Sviluppi futuri}

Gli sviluppi futuri includono un editor manuale delle maschere, confronto tra più modelli, funzionalità di undo e redo, esportazione 
delle pipeline, metriche quantitative sulla qualità, elaborazione batch, supporto a modelli locali, collaborazione multiutente, 
versionamento dei risultati e dashboard per monitorare tempi e costi di elaborazione.


%------------------Bibliografia-----------------

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{sam}
Kirillov, A. et al. Segment Anything. IEEE/CVF International Conference on Computer Vision, 2023.

\bibitem{latent-diffusion}
Rombach, R. et al. High-Resolution Image Synthesis with Latent Diffusion Models. IEEE/CVF Conference on Computer Vision and Pattern Recognition, 2022.

\bibitem{lama}
Suvorov, R. et al. Resolution-robust Large Mask Inpainting with Fourier Convolutions. IEEE/CVF Winter Conference on Applications of Computer Vision, 2022.

\bibitem{fastapi}
FastAPI Documentation. Framework Python per la costruzione di API web.

\bibitem{react}
React Documentation. Libreria JavaScript per la costruzione di interfacce utente.

\bibitem{supabase}
Supabase Documentation. Piattaforma backend basata su PostgreSQL, autenticazione e storage.

\end{thebibliography}


%------------------Appendici-----------------

\appendix

\chapter{Manuale Utente}

\section{Login}
L'utente accede tramite la pagina di login. In assenza di un account può utilizzare la pagina di signup per creare un nuovo profilo.

\section{Creare un progetto}
Nella home l'utente inserisce il nome del progetto e lo crea. Il progetto diventa il contenitore delle immagini caricate e delle 
pipeline generate.

\section{Caricare un'immagine}
L'utente seleziona uno o più file, sceglie il progetto di destinazione e avvia l'upload. Le immagini vengono mostrate come 
anteprime e possono essere aperte nel laboratorio.

\section{Usare il laboratorio}
Nel laboratorio l'utente sceglie il processo da applicare, seleziona il modello, imposta eventuali prompt o parametri e avvia 
l'elaborazione. Gli output intermedi possono diventare input degli step successivi.

\section{Salvare una pipeline}
Una pipeline può essere salvata con nome, immagine iniziale, immagine finale e lista degli step eseguiti. In questo modo il lavoro 
rimane consultabile nella sezione pipelines.

\chapter{API principali}

\section{Elenco endpoint}
\begin{itemize}
    \item \texttt{/projects}: creazione, lettura, aggiornamento ed eliminazione dei progetti.
    \item \texttt{/images}: gestione delle immagini caricate.
    \item \texttt{/profile}: lettura e aggiornamento del profilo utente.
    \item \texttt{/processes/catalog}: catalogo dei processi AI disponibili.
    \item \texttt{/processes/run}: esecuzione di un processo AI.
    \item \texttt{/processes/convex-hull-preview}: generazione di una maschera convex hull a partire da una maschera esistente.
    \item \texttt{/laboratory-pipelines}: gestione delle pipeline salvate.
    \item \texttt{/laboratory-pipelines/\{id\}/steps}: gestione degli step associati a una pipeline.
\end{itemize}

\chapter{Configurazione e Avvio}

\section{Docker Compose}
Il file \texttt{docker-compose.dev.yml} permette di avviare l'ambiente di sviluppo quando si desidera eseguire i servizi in container.

\section{Variabili ambiente}
Il backend richiede le variabili ambiente principali elencate di seguito:
\begin{itemize}
    \item \texttt{DATABASE\_URL}
    \item \texttt{SUPABASE\_URL}
    \item \texttt{SUPABASE\_SERVICE\_ROLE\_KEY}
    \item \texttt{SUPABASE\_STORAGE\_BUCKET}
\end{itemize}
La configurazione verifica che il database punti a Supabase Postgres durante l'esecuzione ordinaria.

\section{Avvio frontend e backend}
Il frontend si avvia dalla cartella \texttt{frontend/} con i comandi del progetto Vite. Il backend si avvia dalla cartella 
\texttt{backend/} tramite il server FastAPI/Uvicorn, dopo aver installato le dipendenze e configurato il file ambiente.

\end{document}
